---
author: juanpintoduran
title: Comunidad sin lugares comunes, Parte 1
excerpt:
layout: post
categories:
  - UX
tags:
  - chile
  - design
post_format: [ ]
---
##Parte 1 - The Chilean Way

![](http://s3-media4.fl.yelpcdn.com/bphoto/eJItqr-St5zVpmlaA-k1Zw/348s.jpg)

Como decía ese comercial de TyC: *"Es cultural"*. 

> *What’s missing isn’t the ideas… it’s the will to execute them.* ~ Seth Godin

No hay interés alguno por cambiarlo. Ni en el transporte, ni la educación, ni la salud y menos el software. Es un país a medias.

###Somos lo que Deportes Player es a Nike, lo que Casa Royal a BestBuy, lo que el maestro chasquilla a Mario y Luigi.

Y es que en este síndrome de hacer todo a medias los que hacemos software quedamos cortados por la misma tijera que el resto. Cosa de ver las páginas/repositorios personales de algunos colegas para aclarar la cruenta realidad del *state-of-the-art* criollo.

Y aquí entran las "comunidades", las más-o-menos nombradas comunidades. Ese último intento desesperado del software chileno por forzar lazos de unidad y co-creación altruista y colectiva de conocimiento...
 
Lamentablemente, todos esos pseudo-esfuerzos se traducen al final del día en un centro de madres de los 70's contra el Industrial/Comercial y que poco aporta a una discusión seria en el campo.

Intereses personales, ignorancia y DEMASIADA gente le hacen mal a la discusión. Cómo sabrán soy partidario de discusiones abiertas e inclusivas, pero nuestro panorama asoma tan fraccionado como las versiones de Android y eso nunca es bueno: *Analistas programadores, Licenciados en Ciencias de la Computación, Ingenieros en Computación, Ingenieros en Informática, Ingenieros Civiles en Computación/Informática, Ingenieros Civiles Industriales con mención en algo relacionado, entusiastas, autodidactas y programadores de StackOverflow* nos revolcamos en marañas de información y discusiones en que todos creemos ser mejores que el resto. 

![](http://imgs.xkcd.com/comics/real_programmers.png)

###La educación tanto formal como informal sobre TI (y en especial sobre desarrollo de software) nos ha vuelto tan competitivos como es posible y eso nos impide pensar como grupo.

No podemos permitirnos ese lujo más, la necesidad de especialistas que *realmente sepan* nos hace imperiosa la tarea de dejar individualismos, unir esfuerzos, botar oportunidades de negocio entre colegas y apoyarnos de una vez por todas para sacarnos del fondo de la lista. Porque como empecé diciendo, hacemos todo a medias, incluído el software. 